**回旋辐射**是非相对论性的带电粒子在[磁场中受到](../Page/磁场.md "wikilink")[洛伦兹力的作用产生的辐射](../Page/洛伦兹力.md "wikilink")。

## 回旋辐射的功率

非相对论[电子的回旋辐射的总功率可以表示成](../Page/电子.md "wikilink")：

\[P = \frac23r_0^2c\beta^2B^2\sin^2\alpha = 1.6\times10^{-15}\beta^2B^2\sin^2\alpha\quad(\mathrm{erg/s})\]

上式采用[高斯单位制](../Page/高斯单位制.md "wikilink")，\(\beta=v/c\)，是电子速率与[光速的比](../Page/光速.md "wikilink")；\(r_0=e^2/m_0c^2\)是[电子经典半径](../Page/电子经典半径.md "wikilink")，α是电子速率与磁场的夹角。可见，非相对论性电子回旋辐射的功率与其能量平方成正比（即与β的平方成正比），与磁场强度的平方成正比。对于具有各向同性速度分布的电子，平均辐射功率：

\[\bar{P} = \frac49r_0^2c\beta^2B^2 = 1.1\times10^{-15}\beta^2B^2\quad(\mathrm{erg/s})\]

## 回旋辐射的谱分布

电子在均匀的磁场中受[洛伦兹力的作用](../Page/洛伦兹力.md "wikilink")，进行圆周运动。回旋辐射的基频为电子在磁场中的回旋频率。如果不考虑电子质量的相对论改正，回旋频率为[拉摩频率](../Page/拉摩频率.md "wikilink")，：

\[\omega_L=\frac{eB}{m_0c}=1.8\times10^7 B \mathrm{/s}\]

如果考虑电子的相对论改正，回旋频率不再为拉摩频率，而是\(\omega_0=\omega_L/\gamma\)。回旋辐射几乎全部能量都集中在基频\(\omega_0\)上。除此之外，回旋辐射还有一系列较弱的分立谱线。

## 回旋辐射的角分布

由于回旋辐射大部分能量集中在基频上，因此可以用基频辐射的角分布代替整个回旋辐射的角分布。回旋辐射的角分布大体上是各向同性的，在沿着磁场的方向辐射最强，垂直磁场的方向辐射最弱，前者强度为后者的2倍。

## 回旋辐射的偏振特性

回旋辐射在沿着磁场的方向为圆偏振，垂直磁场的方向为线偏振。其余方向为椭圆偏振。

## 回旋辐射的轮廓

实际情况中，回旋辐射的谱线往往具有一定宽度，主要是由以下机制造成的：

  - 谱线的自然宽度造成的辐射展宽，形状为[洛伦兹谱型](../Page/洛伦兹谱型.md "wikilink")；
  - 电子在回旋运动中和其他粒子相撞造成的碰撞展宽，形状为洛伦兹谱型；
  - 电子热运动的[多普勒效应导致的谱线宽度](../Page/多普勒效应.md "wikilink")，形状为[高斯谱型](../Page/高斯谱型.md "wikilink")；
  - 相对论效应导致不同速度的电子具有不同的质量
  - 辐射自吸收导致的谱线展宽；
  - 磁场的不均匀导致的的谱线展宽。

谱线的宽度往往不是仅仅由一种机制引起的，而是由几种机制联合导致的，因此一般情况下谱线形状既不是洛伦兹谱型也不是高斯谱型。

[H](../Category/电磁辐射.md "wikilink")